\chapter{Тестирование силы}
\label{cha:ch_2}

Собственно силовые способности характеризуются большим мышечным напряжением и проявляются в преодолевающем, уступающем и статическом режиме работы мышц. Они определяются физиологическим поперечником мышцы и функциональными возможностями нервно-мышечного аппарата.

В физическом воспитании и спортивной тренировке интерес представляет зависимость силы от собственной массы человека. Для сравнения людей различной массы используют термины абсолютная сила и относительная сила.  

\textbf{Абсолютная сила} – это максимальная сила, проявляемая человеком в каком-либо движении, независимо от массы его тела (сила ног, рук или спины, определяемая с помощью различных динамометров). 

\textbf{Относительная сила} – это сила, проявляемая человеком в пересчете на 1 кг его собственной массы. Определяют ее делением абсолютной силы на величину собственной массы.

Экспериментально доказано, что с увеличением собственной массы абсолютная сила возрастает, а относительная сила уменьшается.\\

Скоростно-силовые способности характеризуются \emph{непредельными напряжениями мышц}, которые проявляются при необходимой, часто максимальной мощности упражнения, выполняемого со значительной скоростью, как правило не достигающей предельной величины. 
К скоростно-силовым способностям относят:
\begin{itemize}
\item быструю силу; 
\item взрывную силу.
\end{itemize}

\textbf{Быстрая сила} характеризуется \emph{непредельным} (не достигающим предельной величины) напряжением мышц, которое проявляется в упражнениях, выполняемых со значительной скоростью.

\textbf{Взрывная сила} отражает способность человека по ходу выполнения двигательного действия достигать максимальных показателей силы за возможно короткое время. 
Взрывная сила характеризуется двумя компонентами:
\begin{itemize}
    \item \emph{стартовой} силой, которая характеризует способности мышц к быстрому развитию рабочего усилия в начальный момент их напряжения;
    \item \emph{ускоряющей} силой – способностью мышц к быстроте наращивания рабочего усилия в условиях начавшегося их сокращения.
\end{itemize} 
